<resources>
    <string name="app_name">Темы для изучения</string>
    <string name="Class">Выбор класса</string>
    <string name="class7">7 класс</string>
    <string name="class8">8 класс</string>
    <string name="class9">9 класс</string>
    <string name="test">Cristopher</string>
    <string name="registrationss">РЕГИСТРАЦИЯ</string>
    <string name="login">Login</string>
    <string name="password">Password</string>
    <string name="account">У вас уже есть аккаунт?</string>
    <string name="loginng">Войдите</string>


    <string name="item0">Аксиома. Основное свойство прямой: Через любые две точки можно провести прямую, и притом только одну.
Определение. Пересекающиеся прямые: Две прямые, имеющие общую точку, называют пересекающимися.
ТЕОРЕМА. О двух пересекающихся прямых: Любые две пересекающиеся прямые имеют только одну общую точку.
Два отрезка называют равными, если их можно совместить наложением.
Аксиома. Основное свойство длины отрезка: Если точка С является внутренней точкой отрезка АВ, то отрезок АВ равен сумме отрезков АС и т. е. АВ = АС + СВ.
Расстоянием между точками называют длину отрезка АВ.
Два луча, имеющие общее начало и лежащие на одной прямой, называют дополнительными.</string>

    <string name="item1">Углом называется геометрическая фигура, образованная двумя лучами, исходящими из одной точки.
Точка О — вершина угла, а лучи ОА и ОБ — стороны угла. Обозначение: ∠AOB или ∠ab.
Угол в 90° называется прямым.
Угол, меньший прямого, называется острым.
Угол, больший прямого, но меньший развернутого, называется тупым.
    Два угла называются вертикальными, если стороны одного угла являются продолжениями сторон другого.
∠AOC и ∠DOB; ∠BOC и ∠AOD — вертикальные.
Вертикальные углы равны: ∠AOC = ∠DOB и ∠BOC = ∠AOD.
Два угла называются смежными, если у них одна сторона общая, а две другие составляют прямую линию, ∠AOC и ∠BOC — смежные.</string>

    <string name="item2">Две прямые называют параллельными, если они не пересекаются.
Аксиома параллельности прямых: Через точку, не лежащую на данной прямой, проходит только одна прямая, параллельная данной.
Признаки параллельности двух прямых:
•  Две прямые, перпендикулярные третьей прямой, параллельны.
•  Если накрест лежащие углы, образующиеся при пересечении двух прямых секущей, равны, то прямые параллельны.
•  Если сумма односторонних углов, образующихся при пересечении двух прямых секущей, равна 180°, то прямые параллельны.
•  Если соответственные углы, образующиеся при пересечении двух прямых секущей, равны, то прямые параллельны.
Свойства параллельных прямых:
•  Если две параллельные прямые пересечены секущей, то углы, образующие пару накрест лежащих углов, равны.
•  Если две параллельные прямые пересечены секущей, то углы, образующие пару соответственных углов, равны.
•  Если две параллельные прямые пересечены секущей, то сумма углов, образующих пару односторонних углов, равна 180°.
Расстоянием между двумя параллельными прямыми называют расстояние от любой точки одной из прямых до другой прямой.</string>

    <string name="item3">Треугольником называется геометрическая фигура, состоящая из трех точек, не лежащих на одной прямой, и трех отрезков, последовательно соединяющих эти точки.
Точки А, В, С — вершины треугольника АВС.
Отрезки АВ, ВС и АС — стороны, ∠A, ∠B и ∠C — углы. ∠A + ∠B + ∠C = 180°.
Стороны треугольника часто обозначают малыми буквами: АВ = с, ВС = а, АС = b.
Р = а + b + с — периметр треугольника.
    Треугольник, у которого все углы острые, называется остроугольным .
Треугольник, у которого есть прямой угол, называется прямоугольным.
Стороны, образующие прямой угол, называются катетами (а и b), а сторона, лежащая против прямого угла, — гипотенузой (с).
Треугольник с тупым углом называется тупоугольным.
    Треугольник, у которого две стороны равны, называется равнобедренным.
Равные стороны называются боковыми, а третья сторона — основанием равнобедренного треугольника.
Треугольник, у которого все стороны равны, называется равносторонним.
Каждый угол равностороннего треугольника равен 60°.
Свойства равнобедренного треугольника:
1. Углы при основании равны.
2. Биссектриса, проведенная к основанию, является одновременно медианой и высотой.
3. Высота, проведенная к основанию, является одновременно медианой и биссектрисой.
4. Медиана, проведенная к основанию, является одновременно высотой и биссектрисой.
Внешним углом треугольника называется угол, смежный с каким-нибудь углом этого треугольника. ∠CBD — внешний угол треугольника.
Внешний угол треугольника равен сумме двух углов треугольника, не смежных с ним : ∠CBD = ∠A + ∠C.
Отрезок, соединяющий середины двух сторон, называется средней линией треугольника .</string>

    <string name="item4">I признак (признак равенства по двум сторонам и углу между ними).
Если две стороны и угол между ними одного треугольника соответственно равны двум сторонам и углу между ними другого треугольника, то такие треугольники равны.   АВ = А1В1, АС = А1С1, ∠A = ∠A1
II признак (признак равенства по стороне и прилежащим к ней углам).
Если сторона и два прилежащих угла одного треугольника соответственно равны стороне и двум прилежащим к ней углам другого треугольника, то такие треугольники равны.   АВ = A1B1, ∠A = ∠A1, ∠B = ∠B1
III признак (признак равенства по трем сторонам).
Если три стороны одного треугольника соответственно равны трем сторонам другого треугольника, то такие треугольники равны.
АВ = А1В1, ВС = B1C1, АС =А1С1.</string>

    <string name="item5">ТЕОРЕМА о сумме углов треугольника. Сумма углов треугольника равна 180°. ∠A + ∠B + ∠C = 180°.
ТЕОРЕМА о соотношениях между сторонами и углами треугольника. В треугольнике: 1) против большей стороны лежит больший угол; 2) обратно, против большего угла лежит большая сторона.
Следствие 1. В прямоугольном треугольнике гипотенуза больше катета.
Следствие 2. Если два угла треугольника равны, то треугольник равнобедренный (признак равнобедренного треугольника).
ТЕОРЕМА о неравенстве треугольника. Каждая сторона треугольника меньше суммы двух других сторон: а меньше b + с,   b меньше а + с,   с меньше а + b.</string>

    <string name="item6">Пусть с — наибольшая сторона, тогда:
а) если с2 меньше а2 + b2, то треугольник остроугольный;
б) если с2 > а2 + b2, то треугольник тупоугольный;
в) если с2 = а2 + b2, то треугольник прямоугольный.</string>

    <string name="item7">1. Сумма острых углов равна 90° . ∠A + ∠B = 90°.
2. Катет, лежащий против угла в 30°, равен половине гипотенузы. a = c/2
3. Если катет равен половине гипотенузы, то угол, лежащий против этого катета, равен 30°.</string>

    <string name="item8">1. Если катеты одного прямоугольного треугольника соответственно равны катетам другого, то такие треугольники равны . АС = А1С1,   ВС = В1С1.
2. Если катет и прилежащий к нему острый угол одного прямоугольного треугольника соответственно равны катету и прилежащему к нему углу другого, то такие треугольники равны .  АС = А1С1,   ∠A = ∠A1.
3. Если гипотенуза и острый угол одного прямоугольного треугольника соответственно равны гипотенузе и острому углу другого, то такие треугольники равны.  АВ = А1В1,   ∠A = ∠A1.
4. Если гипотенуза и катет одного прямоугольного треугольника соответственно равны гипотенузе и катету другого, то такие треугольники равны.  АВ = А1В1,   АС = А1С1</string>

    <string name="item9">С каждым треугольником связаны 4 точки:
1) точка пересечения медиан;
2) точка пересечения биссектрис;
3) точка пересечения высот (или их продолжений);
4) точка пересечения серединных перпендикуляров к сторонам.
Эти четыре точки называются замечательными точками треугольника.
Высотой треугольника называется длина перпендикуляра, опущенного из любой его вершины на противолежащую сторону или ее продолжение.
    В тупоугольном треугольнике две высоты падают на продолжение сторон и лежат вне треугольника, а третья внутри.
В остроугольном треугольнике все три высоты лежат внутри треугольника.
В прямоугольном треугольнике катеты одновременно служат и высотами.
Три высоты треугольника всегда пересекаются в одной точке, называемой ортоцентром. В тупоугольном треугольнике ортоцентр лежит вне треугольника. В прямоугольном треугольнике он совпадает с вершиной прямого угла.
Медианой треугольника называется отрезок, соединяющий вершину треугольника с серединой противоположной стороны.
    Три медианы треугольника пересекаются в одной точке, которая является центром тяжести треугольника.
Эта точка делит каждую медиану в отношении 2 : 1 (считая от соответствующей вершины).
Биссектрисой треугольника называется отрезок биссектрисы угла от вершины до пересечения с противолежащей стороной.
Три биссектрисы треугольника пересекаются в одной точке, которая является центром вписанного круга.
Три перпендикуляра к сторонам треугольника, проведенные через их середины , пересекаются в одной точке, которая является центром описанной окружности.
    В тупоугольном треугольнике  эта точка лежит вне треугольника, в остроугольном — внутри, в прямоугольном — на середине гипотенузы .
Ортоцентр, центр тяжести, центр вписанной и описанной окружностей совпадают друг с другом только в равностороннем треугольнике.</string>

    <string name="item10">Окружностью называется геометрическое место точек плоскости, равноудаленных от одной ее точки (центра) .
Отрезок, соединяющий центр окружности с точкой на окружности, называется радиусом. Обозначение: г или R. На рисунке ОС = ОЕ = OD = R.
Часть окружности (например, CmD) называется дугой.
Отрезок, соединяющий две точки окружности, называется хордой, а хорда, проходящая через центр, — диаметром.
АВ, ВС, CD и СЕ — хорды окружности. СЕ — наибольшая из хорд — диаметр. Обозначение: d или D.   D = 2R.
Часть плоскости, ограниченная окружностью, называется кругом.
Часть круга, ограниченная дугой (CmD) и стягивающей ее хордой (CD), называется сегментом.
Часть круга, ограниченная двумя радиусами и дугой, называется сектором.
Угол, образованный двумя радиусами, называется центральным (∠COD на рис. 37).
Угол, у которого вершина лежит на окружности, а стороны являются хордами, называется вписанным (например, ∠ABC).</string>

    <string name="item11">Угол, образованный двумя касательными, исходящими из одной точки, называется описанным.
1. Радиус, проведенный в точку касания, перпендикулярен касательной.
2. Две касательные, проведенные к окружности из одной точки, равны, и центр окружности лежит на биссектрисе угла между ними.</string>
    <string name="item12">1. Около всякого треугольника можно описать окружность; центром окружности является точка пересечения перпендикуляров, проведенных к сторонам через их середины.
2. Во всякий треугольник можно вписать окружность; центром окружности является точка пересечения биссектрис</string>


    <string name="itemeight0">ABCDE — пятиугольник. Точки А, В, С, D, Е — вершины многоугольника; ∠A, ∠B, ∠C, ∠D, ∠E — углы; АВ, ВС, CD и т. д. — стороны; отрезки АС, AD, BE, BD, СЕ — диагонали; Р = АВ + ВС + … + ЕА — периметр многоугольника.
Многоугольник называется выпуклым, если он целиком расположен по одну сторону от каждой прямой, проходящей через две его соседние вершины. В противном случае многоугольник называется невыпуклым.
    Свойства
1. Сумма внутренних углов произвольного n-угольника равна 180° • (n — 2).
2. Сумма внешних углов выпуклого n-угольника, взятых по одному при каждой вершине, равна 360°.
3. В выпуклом n-угольнике из каждой вершины можно провести (n — 3) диагоналей, которые разбивают n-угольник на (n — 2) треугольников.
4. В выпуклом n-угольнике число диагоналей равно n(n — 3)/2.</string>
    <string name="itemeight1">Выпуклый многоугольник, у которого равны все углы и стороны, называется правильным.
Свойства
1. Каждый угол правильного n-угольника равен аn = 180°(n — 2)/n
2. Около правильного n-угольника можно описать окружность, и притом только одну.
3. В правильный n-угольник можно вписать окружность, и притом только одну.
4. Окружность, вписанная в правильный n-угольник, касается всех сторон n-угольника в их серединах.
5. Центр окружности, описанной около правильного n-угольника, совпадает с центром окружности, вписанной в тот же n-угольник.
6. Длина стороны правильного n-угольника, вписанного в окружность радиуса R, равна а = 2R sin(180°/n).
7. Длина стороны правильного n-угольника, описанного около окружности радиуса r, равна а = 2r tg(180°/n).</string>
    <string name="itemeight2">Четырехугольник − геометрическая фигура (многоугольник), состоящая из четырех точек, никакие три из которых не лежат на одной прямой и последовательно соединенные четырьмя отрезками, называемыми сторонами четырехугольника.
Объединение четырехугольника и ограниченной им части плоскости также называют четырехугольником.
Любой четырехугольник разделяет плоскость на две части, одна из которых называется внутренней областью четырехугольника, а другая внешней областью четырехугольника.
Виды четырехугольников
Четырехугольники бывают следующих видов:
Параллелограмм − четырехугольник, у которого противоположные стороны попарно вправны и параллельны.
Трапеция − четырехугольник, у которого две противоположные стороны параллельны.
Прямоугольник − четырехугольник, у которого все углы прямые.
Ромб − четырехугольник, у которого все стороны равны.
Квадрат − четырехугольник, у которого все стороны равны и все углы прямые.
Дельтоид − четырехугольник, у которого есть две пары равных смежных сторон.
Антипараллелограмм (или контрпараллелограмм)− четырехугольник, у которого противоположные стороны равны но не параллельны (с самопересечением).</string>

    <string name="itemeight3">Свойства параллелограмма:
противолежащие стороны равны;
противоположные углы равны;
диагонали точкой пересечения делятся пополам;
сумма углов, прилежащих к одной стороне, равна 180°;
сумма квадратов диагоналей равна сумме квадратов всех сторон:
d12+d22=2(a2+b2).
    Признаки параллелограмма
Если в четырехугольнике две стороны равны и параллельны (АВ = DC, АВ || CD), то такой четырехугольник — параллелограмм.
Если в четырехугольнике противоположные стороны попарно равны (АВ = DC, AD = DC), то такой четырехугольник — параллелограмм.
Если в четырехугольнике противоположные углы попарно равны (∠A = ∠C; ∠B = ∠D), то такой четырехугольник — параллелограмм.
Если в четырехугольнике диагонали пересекаются и в точке пересечения делятся пополам, то такой четырехугольник — параллелограмм.</string>

    <string name="itemeight4">Трапецией называется четырехугольник, у которого две противолежащие стороны параллельны, а две другие непараллельны.Трапеция
Параллельные стороны трапеции называются ее основаниями, а непараллельные стороны — боковыми сторонами. Отрезок, соединяющий середины боковых сторон, называется средней линией.
Трапеция называется равнобедренной (или равнобокой), если ее боковые стороны равны.
Трапеция, один из углов которой прямой, называется прямоугольной.
Свойства трапеции
ее средняя линия параллельна основаниям и равна их полусумме;
если трапеция равнобокая, то ее диагонали равны и углы при основании равны;
если трапеция равнобокая, то около нее можно описать окружность;
если сумма оснований равна сумме боковых сторон, то в нее можно вписать окружность.
Признаки трапеции
Четырехугольник является трапецией, если его параллельные стороны не равны</string>

    <string name="itemeight5">Прямоугольник
Прямоугольником называется параллелограмм, у которого все углы прямые.
Свойства прямоугольникаСвойства прямоугольника
все свойства параллелограмма;
диагонали равны.
Признаки прямоугольника
Параллелограмм является прямоугольником, если:
Один из его углов прямой.
Его диагонали равны.</string>

    <string name="itemeight6">Ромбом называется параллелограмм, у которого все стороны равны.
Свойства ромбаСвойства ромба
все свойства параллелограмма;
диагонали перпендикулярны;
диагонали являются биссектрисами его углов.
Признаки ромба
Параллелограмм является ромбом, если:
Две его смежные стороны равны.
Его диагонали перпендикулярны.
Одна из диагоналей является биссектрисой его угла.</string>

    <string name="itemeight7">Квадратом называется прямоугольник, у которого все стороны равны.
Свойства квадратаСвойства квадрата
все углы квадрата прямые;
диагонали квадрата равны, взаимно перпендикулярны, точкой пересечения делятся пополам и делят углы квадрата пополам.
Признаки квадрата
Прямоугольник является квадратом, если он обладает каким-нибудь признаком ромба.</string>

    <string name="itemeight8">Дан треугольник ABC, в котором каждая вершина соединена с точкой на противоположной стороне.
Теорема Чевы
Таким образом, мы получаем три отрезка (AA’, BB’ и CC’), которые называются чевианами.
Данные отрезки пересекаются в одной точке тогда и только тогда, когда выполняется следующее равенство:
|AC’| ⋅ |BA’| ⋅ |CB’| = |BC’| ⋅ |CA’| ⋅ |AB’|
Теорему можно, также, представить в таком виде (определяется, в каком соотношении точки делят стороны):
Теорема Чевы
Тригонометрическая теорема Чевы
Тригонометрическая интерпретация теоремы Чевы
Примечание: все углы – ориентированные.
Пример задачи
Дан треугольник ABC с точками A’, B’ и C’ на сторонах BC, AC и AB, соответственно. Вершины треугольника соединены с данным точками, и образованные отрезки проходят через одну точку. При этом точки A’ и B’ взяты на серединах соответствующих противоположных сторон. Выясните, в каком соотношении точка C’ делит сторону AB.
Решение
Нарисуем чертеж согласно условиям задачи. Для нашего удобства примем следующие обозначения:
AB’ = B’C = a
BA’ = A’C = b
Остается только составить соотношение отрезков согласно теореме Чевы и подставить в него принятые обозначения.
Значит, AC’ = C’B, т.е. точка C’ делит сторону AB пополам.
Следовательно, в нашем треугольнике отрезки AA’, BB’ и CC’ являются медианами. Решив задачу мы доказали, что они пересекаются в одной точке (справедливо для любого треугольника).
Примечание: с помощью теоремы Чевы можно доказать, что в треугольнике в одной точке, также, пересекаются биссектрисы или высоты.
</string>

    <string name="itemeight9">Теорема Менелая 1. Если на сторонах AB и BC треугольника ABC взяты соответственно точки C1 и A1, а точка B1 взята на продолжении стороны AC за точку C, то точки C1, A1 и B1 лежат на одной прямой тогда и только тогда, когда выполнено равенство
Теорема Менелая доказательство применения
      Доказательство необходимости. Докажем, что если точки   C1, A1 и B1 лежат на одной прямой, то выполнено равенство (1). Для этого проведём через точку C прямую, параллельную прямой AB, и обозначим буквой D её точку пересечения с прямой C1B1.
Теорема Менелая доказательство применения
      Поскольку треугольник AC1B1 подобен треугольнику CDB1, то выполнено равенство
Теорема Менелая доказательство применения
      Поскольку треугольник C1BA1 подобен треугольнику A1DC, то выполнено равенство
Теорема Менелая доказательство применения
      Перемножая равенства (2) и (3), получим
Теорема Менелая доказательство применения
      Доказательство необходимости завершено.
      Доказательство достаточности. Докажем, что если выполнено равенство (1), то точки C1, A1 и   B1 лежат на одной прямой. Воспользуемся методом «от противного». С этой целью проведём прямую через точки C1 и A1 и обозначим символом B2 точку пересечения этой прямой с прямой AC.
Теорема Менелая доказательство применения
      Поскольку точки C1, A1 и B2 лежат на одной прямой, то выполнено равенство
Теорема Менелая доказательство применения.	(4)
      Кроме того, выполнено равенство
Теорема Менелая доказательство применения.	(1)
      Разделив равенство (4) на равенство (1), получим равенство
Теорема Менелая доказательство применения
следствием которого является равенство
Теорема Чевы доказательство применения	(5)
      Воспользовавшись свойствами производных пропорций, из равенства (5) получаем, что точки B1  и B2 совпадают.
      Доказательство достаточности завершено.
      Теорема Менелая 1 доказана.
      Замечание. Если чуть-чуть изменить формулировку теоремы Менелая 1, выбрав точку B1 на продолжении стороны AC за точку A, то доказательство теоремы Менелая практически не изменится, и мы предоставляем его читателю в качестве упражнения.
</string>
    <string name="itemeight10">Для произвольного треугольника
    a/sin A = b/sin B = c/sin C = R2
        где a,b,c — стороны треугольника, A,B,C  — соответственно противолежащие им углы, a R — радиус окружности, описанной около треугольника
    </string>
    <string name="itemeight11">Для плоского треугольника со сторонами a,b,c и углом A , противолежащим стороне a, справедливо соотношение:
        a2 = b2 + c2 - 2*b*c*cos A.
Квадрат стороны треугольника равен сумме квадратов двух других сторон минус удвоенное произведение этих сторон на косинус угла между ними</string>
    <string name="itemeight12">S = 1/2*a/h - Площадь треугольника по основанию и высоте
    S=1/2*a*b/sinA - Площадь треугольника по двум сторонам и углу между ними
    S=r*((a+b+c)/2) - Площадь треугольника по радиусу вписанной окружности и трем сторонам
    S=a*b*c/4R - Площадь треугольника по радиусу описанной окружности и трем сторонам
    S=√p(p-a)(p-b)(p-c) - Площадь треугольника по формуле Герона
    S=c/4*√4*a2-c2 - Площадь равнобедренного треугольника по боковым сторонам и основанию
    S=1/2*a2*sinA - Площадь равнобедренного треугольника по боковым сторонам и углу между ними
    S=1/2*a*c*sinB - Площадь равнобедренного треугольника по боковой стороне, основанию и углу между ними
    S=1/2*c*h - Площадь равнобедренного треугольника по высоте и основанию
    S=h2/√3 - Площадь равностороннего треугольника по стороне
    S=3√3*r2 - Площадь равностороннего треугольника по радиусу вписанной окружности
    S=1/2*a*b - Площадь прямоугольного треугольника по двум катетам</string>

    <string name="itemeight13">Равносторонним (или правильным) называется треугольник, в котором все стороны имеют одинаковую длину. Т.е. AB = BC = AC.
Равносторонний (правильный) треугольник
Примечание: правильный многоугольник – это выпуклый многоугольник, имеющий равные стороны и углы между ними.
Свойства равностороннего треугольника
Свойство 1
В равностороннем треугольнике все углы равны 60°. Т.е. α = β = γ = 60°.
Равенство углов равностороннего (правильного) треугольника
Свойство 2
В равностороннем треугольнике высота, проведенная к любой из сторон, одновременно является биссектрисой угла, из которого она проведена, а также медианой и серединным перпендикуляром.
Высота, медиана и биссектриса равностороннего (правильного) треугольника
CD – медиана, высота и серединный перпендикуляр к стороне AB, а также биссектриса угла ACB.
CD перпендикулярна AB => ∠ADC = ∠BDC = 90°
AD = DB
∠ACD = ∠DCB = 30°
Свойство 3
В равностороннем треугольнике биссектрисы, медианы, высоты и серединные перпендикуляры, проведенные ко всем сторонам, пересекаются в одной точке.
Пересечение биссектрис, медиан и высот равностороннего (правильного) треугольника
Свойство 4
Центры вписанной и описанной вокруг равностороннего треугольника окружностей совпадают и находятся на пересечении медиан, высот, биссектрис и серединных перпендикуляров.
Центры вписанной и описанной вокруг равностороннего (правильного) треугольника окружностей
Свойство 5
Радиус описанной вокруг равностороннего треугольника окружности в 2 раза больше радиуса вписанной окружности.
Радиусы вписанной и описанной вокруг равностороннего (правильного) треугольника окружностей
R – радиус описанной окружности;
r – радиус вписанной окружности;
R = 2r.
Пример задачи
Дан равносторонний треугольник, сторона которого равна 7 см. Найдите радиус описанной вокруг и вписанной окружности, а также, высоту фигуры.</string>

    <string name="itemeight14">Подобные треугольники — треугольники, у которых углы соответственно равны, а стороны одного соответственно пропорциональны сторонам другого треугольника.
Коэффициентом подобия называют число k, равное отношению сходственных сторон подобных треугольников.
Сходственные (или соответственные) стороны  подобных треугольников — стороны, лежащие напротив равных углов.
коэффициент подобия треуг
Признаки подобия треугольников
I признак подобия треугольников
Если два угла одного треугольника соответственно равны двум углам другого, то такие треугольники подобны.
II признак подобия треугольников
Если две стороны одного треугольника пропорциональны двум сторонам другого треугольника и углы, заключенные между этими сторонами, равны, то такие треугольники подобны.
 III признак подобия треугольников
Если три стороны одного треугольника пропорциональны трем сторонам другого, то такие треугольники подобны.
Свойства подобных треугольников
Отношение площадей подобных треугольников равно квадрату коэффициента подобия.
Отношение периметров подобных треугольников равно коэффициенту подобия.r
Отношение длин соответствующих элементов подобных треугольников (в частности,  длин биссектрис, медиан, высот и серединных перпендикуляров) равно коэффициенту подобия.
Примеры наиболее часто встречающихся подобных треугольников
1. Прямая, параллельная стороне треугольника, отсекает от него треугольник, подобный данному.
2. Треугольники  AOD и COB, образованные отрезками диагоналей и основаниями трапеции, подобны.
3. В прямоугольном треугольнике высота, проведенная из вершины прямого угла, разбивает его на два треугольника, подобных исходному.</string>

    <string name="itemeight15">Признаки подобия треугольников
Признаки подобия треугольников позволяют доказать, что треугольники являются подобными, на основании 2-3 равенств (вместо 6 по определению).
В школьном курсе геометрии, как правило, изучают три признака подобия произвольных треугольников.
1-й признак подобия треугольников
( подобие треугольников по двум углам)
Если два угла одного треугольника равны двум углам другого треугольника, то такие треугольники подобны.
2-й признак подобия треугольников
( подобие треугольников по двум сторонам и углу между ними)
Если две стороны одного треугольника пропорциональны двум сторонам другого треугольника и углы, образованные этими сторонами, равны, то такие  треугольники подобны.
3-й признак подобия треугольников
( подобие треугольников по трём сторонам)
Если стороны одного треугольника пропорциональны сторонам другого треугольника, то такие треугольники подобны.
Есть еще 4-й признак подобия треугольников —
( подобие треугольников по двум сторонам и наибольшему углу)
Если две стороны одного треугольника пропорциональны двум сторонам другого треугольника, а наибольший угол одного равен наибольшему углу другого, то такие треугольники подобны.
Доказав, что треугольники подобны, можно использовать свойства подобных треугольников.
Для доказательства подобия прямоугольных треугольников используют другие признаки. Их мы запишем в следующий раз.
Подобие правильных и подобие равнобедренных треугольников рассмотрим позже.
Признаки подобия треугольников широко используются при решении задач как в курсе планиметрии, так и в курсе стереометрии. Например, на основании подобия прямоугольных треугольников доказывается свойство биссектрисы треугольника.
</string>

    <string name="itemeight16">Окружностью называется геометрическое место точек плоскости, равноудаленных от одной ее точки (центра) (рис. 37).
Отрезок, соединяющий центр окружности с точкой на окружности, называется радиусом. Обозначение: г или R.
На рисунке ОС = ОЕ = OD = R.
Часть окружности (например, CmD) называется дугой.
Отрезок, соединяющий две точки окружности, называется хордой, а хорда, проходящая через центр, — диаметром.
АВ, ВС, CD и СЕ — хорды окружности. СЕ — наибольшая из хорд — диаметр.
Обозначение: d или D. D = 2R.
Часть плоскости, ограниченная окружностью, называется кругом.
Часть круга, ограниченная дугой (CmD) и стягивающей ее хордой (CD), называется сегментом.
Часть круга, ограниченная двумя радиусами и дугой, называется сектором.
Угол, образованный двумя радиусами, называется центральным (∠COD).
Угол, у которого вершина лежит на окружности, а стороны являются хордами, называется вписанным (например, ∠ABC).</string>
    <string name="itemeight17">Угол, образованный двумя касательными (СА и СВ), исходящими из одной точки, называется описанным (∠ACB).
1. Радиус, проведенный в точку касания, перпендикулярен касательной.
2. Две касательные, проведенные к окружности из одной точки, равны, и центр окружности лежит на биссектрисе угла между ними.</string>
    <string name="itemeight18">1. Около всякого треугольника можно описать окружность; центром окружности является точка пересечения перпендикуляров, проведенных к сторонам через их середины.
2. Во всякий треугольник можно вписать окружность; центром окружности является точка пересечения биссектрис.</string>

    <string name="itemeight19">Определение 1. Окружностью, описанной около четырёхугольника, называют окружность, проходящую через все вершины четырёхугольника. В этом случае четырёхугольник называют четырёхугольником, вписанным в окружность, или вписанным четырёхугольником.
Четырехугольники вписанные в окружность свойства теорема Птолемея
      Теорема 1. Если четырёхугольник вписан в окружность, то суммы величин его противоположных углов равны 180°.
      Доказательство. Угол  ABC является вписанным углом, опирающимся на дугу ADC. Поэтому величина угла ABC равна половине угловой величины дуги ADC. Угол ADC является вписанным углом, опирающимся на дугу ABC. Поэтому величина угла ADC равна половине угловой величины дуги ABC. Отсюда вытекает, что сумма величин углов ABC и ADC равна половине угловой величины дуги, совпадающей со всей окружностью, т.е. равна 180°.
      Если рассмотреть углы BCD и BAD, то рассуждение будет аналогичным.
      Теорема 1 доказана.
      Теорема 2 (Обратная  к теореме 1). Если у четырёхугольника суммы величин его противоположных углов равны 180°, то около этого четырёхугольника можно описать окружность.
      Доказательство. Докажем теорему 2 методом «от противного». С этой целью рассмотрим окружность, проходящую через вершины A, B и С четырёхугольника, и предположим, что эта окружность не проходит через вершину D. Приведём это предположение к противоречию. Рассмотрим сначала случай, когда точка D лежит внутри круга.
Четырехугольники вписанные в окружность свойства теорема Птолемея
      Продолжим отрезок CD за точку D до пересечения с окружностью в точке E, и соединим отрезком точку E с точкой A (рис.2). Поскольку четырёхугольник ABCE вписан в окружность, то в силу теоремы 1 сумма величин углов ABC и AEC равна 180°. При этом сумма величин углов ABC и ADC так же равна 180° по условию теоремы 2. Отсюда вытекает, что угол ADC равен углу AEC. Возникает противоречие, поскольку угол ADC является внешним углом треугольника ADE и, конечно же, его величина больше, чем величина угла AEC, не смежного с ним.
      Случай, когда точка D оказывается лежащей вне круга, рассматривается аналогично.
      Теорема 2 доказана.
      Перечисленные в следующей таблице свойства вписанных четырёхугольников непосредственно вытекают из теорем 1 и 2.</string>

    <string name="itemeight20">Определение 1. Центральным угломназывают угол, вершина которого совпадает с центром окружности, а стороны являются радиусами.
Вписанные и центральные углы
      Определение 2. Вписанным углом называют угол, вершина которого лежит на окружности, а стороны являются хордами (рис. 2).
Вписанные и центральные углы
      Напомним, что углы можно измерять в градусах и в радианах. Дуги окружности также можно измерять в градусах и в радианах, что вытекает из следующего определения.
      Определение 3. Угловой мерой (угловой величиной) дуги окружности является величина центрального угла, опирающегося на эту дугу.</string>

    <string name="itemeight21">Множество точек плоскости, находящихся на одном и том же расстоянии от одной точки — центра окружности
Конечная часть плоскости, ограниченная окружностью
Отрезок, соединяющий центр окружности с любой точкой окружности
Отрезок, соединяющий две любые точки окружности
Хорда, проходящая через центр окружности.
Диаметр является самой длинной хордой окружности
Прямая, имеющая с окружностью только одну общую точку.
Касательная перпендикулярна к радиусу окружности, проведённому в точку касания
Прямая, пересекающая окружность в двух точках</string>

    <string name="itemeight22">Определение 1. Площадью круга называют предел, к которому стремятся площади правильных многоугольников, вписанных в круг, при неограниченном возрастании числа сторон.
      Определение 2. Длиной окружности называют предел, к которому стремятся периметры правильных многоугольников, вписанных в круг, при неограниченном возрастании числа сторон.
      Замечание 1. Доказательство того, что пределы площадей и периметров правильных многоугольников, вписанных в круг, при неограниченном возрастании числа сторон действительно существуют, выходит за рамки школьной математики и в нашем справочнике не приводится.
      Определение 3. Числом π (пи) называют число, равное площади круга радиуса 1.
      Замечание 2. Число π является иррациональным числом, т.е. числом, которое выражается бесконечной непериодической десятичной дробью:
Длина окружности дуги площадь круга сектора сегмента число пи
      Число π является трансцендентным числом, то есть числом, которое не может быть корнем алгебраического уравнения с целочисленными коэффициентами.</string>

    <string name="itemeight23">Окру́жность — замкнутая плоская кривая, которая состоит из всех точек на плоскости, равноудалённых от заданной точки, лежащей в той же плоскости, что и кривая[1]: эта точка называется центром окружности. Отрезок, соединяющий центр с какой-либо точкой окружности, называется радиусом; радиусом называется также и длина этого отрезка. Окружность разбивает плоскость на две части[2] — конечную внутреннюю и бесконечную внешнюю. Внутренность окружности называется кругом; граничные точки (то есть саму окружность) в зависимости от подхода, круг может включать или не включать.
Построение окружности циркулем
Практическое построение окружности возможно с помощью циркуля.
Окружность нулевого радиуса (вырожденная окружность) является точкой, далее этот случай исключается из рассмотрения, если не оговорено иное.
Окружность называется единичной, если её радиус равен единице. Единичная окружность является одним из основных объектов тригонометрии.
Далее всюду буква R обозначает радиус окружности.</string>


    <string name="itemenine2">Вектор – отрезок прямой, характеризующийся численным значением и направлением.
        Вектор обозначается строчной латинской буквой со стрелкой сверху. При наличии конкретных точек границ обозначение вектора выглядит как две прописные латинские буквы (маркирующие границы вектора) также со стрелкой сверху.
        Определение 2 Нулевой вектор – любая точка плоскости, обозначается как нуль со стрелкой сверху.
        Определение 3 Длина вектора – величина, равная или большая нуля, определяющая длину отрезка, составляющего вектор.
        Определение 4 Коллинеарные векторы – лежащие на одной прямой или на параллельных прямых. Не выполняющие это условие векторы называют неколлинеарными.
        Сложение двух векторов Определение 5 Исходные данные: векторы → a a→ и → b b→ .
        Для выполнения над ними операции сложения необходимо из произвольной точки отложить вектор −−→ A B AB→, равный вектору → а а→; из полученной точки undefined – вектор −→ В С ВС→, равный вектору → b b→.
        Соединив точки undefined и  C C, получаем отрезок (вектор) −→ А С АС→, который и будет являться суммой исходных данных.
        Иначе описанную схему сложения векторов называют правилом треугольника.
        Взяв за основу описанную выше схему, мы получаем возможность произвести операцию сложения векторов в количестве более 2: поочередно прибавляя каждый последующий вектор.
        Определение 6 Исходные данные: векторы → a a→ , → b b→, → c c→, → d d→.
        Из произвольной точки А А на плоскости необходимо отложить отрезок (вектор), равный вектору → a a→; затем от конца полученного вектора откладывается вектор, равный вектору → b b→; далее – по тому же принципу откладываются последующие векторы.
        Конечной точкой последнего отложенного вектора будет точка B B, а полученный отрезок (вектор) −−→ A B AB→ – суммой всех исходных данных. Описанную схему сложения нескольких векторов называют также правилом многоугольника .
</string>

    <string name="itemnine0"> Пусть векторы а и b неколлинеарны. Тогда, если числа х и у удовлетворяют условию
        х • а + у • b = 0, (1)
       то х = 0 и у = 0.
       В самом деле, если, например, х =/= 0, то из (1) слeдует, что
       а = - y/x • b
       А это противоречит тому, что векторы а и b неколлинеарны. Таким образом, х = 0.
       Аналогично доказывается, что и у = 0.
       Говорят, что вектор а является линейной комбинацией векторов a1, a2, a3, …, an, если он представим в виде
       а = x1a1+ x2a2+ x3a3+ ...+ xenon,
       где x1 , x2 ,..., xn - некоторые числа.
       Так, вектор а = 3a1 - 5a2 + 1/2 a3 есть линейная комбинация векторов a1, a2 и a3.
       Теорема. Любой вектор m на плоскости может быть представлен, и притом единственным образом, в виде линейной комбинации двух любых неколлинеарных векторов а и b:
       m = х • а + у • b. (2)
       Если вектор m коллинеарен одному из векторов а и b (например, вектору а), то для некоторого числа х имеем
       m = х • а = х • а + 0 • b.
       Тем самым вектор m представлен в виде (2).
       Если же вектор m не коллинеарен ни вектору а, ни вектору b (рис.), то, проведя через точку М прямые, параллельные [ОВ) и [ОА), имеем
       m=OE→+OF→
       вектор m не коллинеарен ни вектору a, ни вектору b
       Но тогда по признаку коллинеарности векторов существуют такие числа х и у, что OE→= ха, OF→ = yb, откуда и вытекает равенство (2).
       Докажем единственность такого представления. Пусть
       m = x1a + у1b и m = x2a + у2b.
       Тогда (x1 - x2)а + (у1 - у2)b = 0. Но так как векторы а и b неколлинеарны, то равенство возможно только при x1 = x2 и у1 = у2. Единственность доказана.
       Если вектор представлен в виде линейной комбинации каких-то векторов, то говорят, что вектор разложен по этим векторам.</string>

    <string name="itemnine1">Прямоугольная декартова система координат на плоскости имеет две оси, а прямоугольная декартова система координат в пространстве - три оси. Каждая точка на плоскости или в пространстве определяется упорядоченным набором координат - чисел в соответствии единице длины системы координат.
Заметим, что, как следует из определения, существует декартова система координат и на прямой, то есть в одном измерении. Введение декартовых координат на прямой представляет собой один из способов, с помощью которого любой точке прямой ставится в соответствие вполне определённое вещественное число, то есть координата.
Метод координат, возникший в работах Рене Декарта, ознаменовал собой революционную перестройку всей математики. Появилась возможность истолковывать алгебраические уравнения (или неравенства) в виде геометрических образов (графиков) и, наоборот, искать решение геометрических задач с помощью аналитических формул, систем уравнений. Так, неравенство z меньше 3 геометрически означает полупространство, лежащее ниже плоскости, параллельной координатной плоскости xOy и находящейся выше этой плоскости на 3 единицы.
С помощью декартовой системы координат принадлежность точки заданной кривой соответствует тому, что числа x и y удовлетворяют некоторому уравнению. Так, координаты точки окружности с центром в заданной точке (a; b) удовлетворяют уравнению (x - a)² + (y - b)² = R².
Сферы применения
Декартова система координат является основой рассмотрения плоских и пространственных объектов во многих разделах математики, и применяется, в частности (все ссылки - работающие):
для определения координат векторов на плоскости и в пространстве;
для выражения векторного произведения векторов;
для решения многих задач с прямой на плоскости;
для решения многих задач с прямой в пространстве;
для построения уравнений плоскости в пространстве;
для построения уравнений поверхностей второго порядка;
для задания координат плоских и пространственных объектов, длины, площади и объемы которых можно вычислить с помощью интеграла.
Прямоугольная декартова система координат на плоскости
Две перпендикулярные оси на плоскости с общим началом и одинаковой масштабной единицей образуют декартову прямоугольную систему координат на плоскости. Одна из этих осей называется осью Ox, или осью абсцисс, другую - осью Oy, или осью ординат. Эти оси называются также координатными осями. Обозначим через Mx и My соответственно проекции произвольной точки М на оси Ox и Oy. Как получить проекции? Проведём через точку М прямую, перпендикулярную оси Ox. Эта прямая пересекает ось Ox в точке Mx. Проведём через точку М прямую, перпендикулярную оси Oy. Эта прямая пересекает ось Oy в точке My. Это показано на рисунке ниже.
Точка в декартовой системе координат на плоскости
Декартовыми прямоугольными координатами x и y точки М будем называть соответственно величины направленных отрезков OMx и OMy. Величины этих направленных отрезков рассчитываются соответственно как x = x0 - 0 и y = y0 - 0. Декартовы координаты x и y точки М называются соответственно её абсциссой и ординатой. Тот факт, что точка М имеет координаты x и y, обозначается так: M(x, y).
Координатные оси разбивают плоскость на четыре квадранта, нумерация которых показана на рисунке ниже. На нём же указана расстановка знаков координат точек в зависимости от их расположения в том или ином квадранте.
Помимо декартовых прямоугольных координат на плоскости часто рассматривается также полярная система координат. О способе перехода от одной системы координат к другой - в уроке полярная система координат.</string>

    <string name="itemnine3">Отложим от начала координат единичные векторы, то есть векторы, длины которых равны единице.
        Направление вектора  → i i→ должно совпадать с осью O x Ox, а направление вектора → j j→ с осью O y Oy.
        Определение 1 Векторы  → i i→ и → j j→ называют координатными векторами. Координатные векторы неколлинеарны.
        Поэтому любой вектор → p p→ можно разложить по векторам  → p = x → i + y → j p→=xi→+yj→. Коэффициенты x x и y y определяются единственным образом.
        Коэффициенты разложения вектора  → p p→ по координатным векторам называются координатами вектора → p p→ в данной системе координат.
        Координаты вектора записываются в фигурных скобках → p open x ;
        y } p→x; y. На рисунке вектор −−→ O A OA→ имеет координаты open 2 ;   1 } 2; 1, а вектор → b b→ имеет координаты open 3 ; − 2 } 3;-2.
        Нулевой вектор представляется в виде → 0 open 0 ;   0 } 0→0; 0. Если векторы → a a→ и → b b→ равны, то и y 1 = y 2 y1=y2.
        Запишем это так: → a = x 1 → i + y 1 → j = → b = x 2 → i + y 2 → j a→=x1i→+y1j→=b→=x2i→+y2j→, значит  x 1 = x 2 ,   y 1 = y 2 x1=x2, y1=y2 .
        Таким образом, координаты равных векторов соответственно равны. Если точка координат не совпадает с его началом системы координат, тогда рассмотрим задачу.
        Пусть в декартовой системе координат на  O x y Oxy заданы координаты точек начала и конца −−→ A B :   A open x a ,   y a } ,   B open x b ,   y b } AB→: Axa, ya, Bxb, yb.
        Найти координаты заданного вектора. Изобразим координатную ось. Из формулы сложения векторов имеем −−→ O A + −−→ A B = −−→ O B OA→+AB→=OB→, где O O – начало координат.
        Отсюда следует, что −−→ A B = −−→ O B − −−→ O A AB→=OB→-OA→. −−→ O A OA→ и −−→ O B OB→ – это радиус-векторы заданных точек А и В, значит координаты точек имеют значения −−→ O A = open x a ,
        y a } ,   −−→ O B = open x b ,   y b } OA→=xa, ya, OB→=xb, yb.
        По правилу операций над векторами найдем −−→ A B = −−→ O B − −−→ O A = ( x b − x a ,   y b − y a ) AB→=OB→-OA→=xb-xa, yb-ya.
        Нахождение в трехмерном пространстве проходит по такому же принципу, только для трех точек.
        Для нахождения координат вектора, необходимо найти разность его точек конца и начала.
        Пример 1 Найти координаты −−→ O A OA→ и  −−→ A B AB→ при значении координат точек A ( 2 , − 3 ) ,
        B ( − 4 , − 1 ) A(2,-3), B(-4,-1). Решение Для начала определяется радиус-вектор точки A A. −−→ O A = ( 2 , − 3 ) OA→=(2,-3).
        Чтобы найти −−→ A B AB→, нужно вычесть значение координат точек начала из координат точек конца.
        Получаем: −−→ A B = ( − 4 − 2 , − 1 − ( − 3 ) ) = ( − 6 ,   2 ) AB→=(-4-2,-1-(-3))=(-6, 2).
        Ответ: −−→ O A = ( 2 , − 3 ) ,   −−→ A B = ( − 6 , − 2 ) .
</string>

    <string name="itemnine4">Из точек A и B опустим перпендикуляры на оси координат.
Рассмотрим прямоугольный треугольник ∆ABC. Катеты этого треугольника равны:
AC = xb - xa;
BC = yb - ya.
Воспользовавшись теоремой Пифагора, вычислим длину отрезка AB:
AB = √AC2 + BC2.
Подставив в это выражение длины отрезков AC и BC, выраженные через координаты точек A и B, получим формулу для вычисления расстояния между точками на плоскости.
Формула для вычисления расстояния между двумя точками в пространстве выводится аналогично.
Примеры задач на вычисление расстояния между двумя точками
Примеры вычисления расстояния между двумя точками на плоскости
Пример 1. Найти расстояние между точками A(-1, 3) и B(6,2).
Решение.
AB = √(xb - xa)2 + (yb - ya)2 = √(6 - (-1))2 + (2 - 3)2 = √72 + 12 = √50 = 5√2
Ответ: AB = 5√2.</string>

    <string name="itemnine5">Прежде всего, давайте вспомним, формулу расстояния между двумя точками и еще, повторим, что уравнение с двумя переменными x и y называется уравнением линии l, если этому уравнению удовлетворяют координаты любой точки линии l и не удовлетворяют координаты никакой точки, не лежащей на этой линии.
Сегодня на уроке мы попробуем по геометрическим свойствам линии найти ее уравнение.
В качестве линии рассмотрим окружность радиуса  с центром в точке .
Пусть центр окружности имеет координаты . Возьмем на окружности произвольную точку .
    Запишем формулу расстояния между точками C и M. Мы знаем, что длина отрезка, который соединяет любую точку на окружности с центром окружности – это радиус.
    Поэтому можно записать, что MC равно r. Возведем MC в квадрат и получим уравнение MC2 = r2. Заменим MC2 квадрат на выражение  и получим, что если точка лежит на окружности с радиусом r и центром в точке C, то координаты этой точки удовлетворяют уравнению .
    Если точка не лежит на окружности, то расстояние от этой точки до центра окружности не равно радиусу, поэтому координаты таких точек не будут удовлетворять полученному уравнению.
    Поэтому можно сказать, что в прямоугольной системе координат уравнение окружности радиуса r с центром в точке C с координатами  имеет вид: .
Задача. Записать уравнение окружности с радиусом  и центром в начале координат.
Решение.
Начало координат имеет координаты (0;0). Подставим их в уравнение окружности и получим, что уравнение окружности с радиусом r и центром в начале координат.
</string>

    <string name="itemnine6">Определение 1 Отрезок – прямая линия, соединяющая две произвольные точки, называемые концами отрезка.
        В качестве примера пусть это будут точки A A и B B и соответственно отрезок A B AB.
        Если отрезок A B AB продолжить в обе стороны от точек A A и B B, мы получим прямую A B AB.
        Тогда отрезок A B AB – часть полученной прямой, ограниченный точками A A и B B.
        Отрезок A B AB объединяет точки A A и B B, являющиеся его концами, а также множество точек, лежащих между.
        Если, к примеру, взять любую произвольную точку K K, лежащую между точками A A и B B, можно сказать, что точка K K лежит на отрезке A B AB.
        Определение 2 Длина отрезка – расстояние между концами отрезка при заданном масштабе (отрезке единичной длины).
        Длину отрезка A B AB обозначим следующим образом: open A B | AB.
        Определение 3 Середина отрезка – точка, лежащая на отрезке и равноудаленная от его концов.
        Если середину отрезка A B AB обозначить точкой C C, то верным будет равенство: open A C | = open C B | AC=CB И далее мы рассмотрим, как же определять координаты середины отрезка (точки C C) при заданных координатах концов отрезка ( A A и B B), расположенных на координатной прямой или в прямоугольной системе координат.
        Середина отрезка на координатной прямой Исходные данные: координатная прямая O x Ox и несовпадающие точки на ней: A A и B B.
        Этим точкам соответствуют действительные числа x A xA и x B xB.
        Точка C C – середина отрезка A B AB: необходимо определить координату x C xC.
        Поскольку точка C C является серединой отрезка А В АВ, верным будет являться равенство: ∣ ∣ А С ∣ ∣   =   ∣ ∣ С В ∣ ∣ |АС| = |СВ|.
        Расстояние между точками определяется модулем разницы их координат, т.е. ∣ ∣ А С ∣ ∣   =   ∣ ∣ С В ∣ ∣ ⇔ open x C − x A | = open x B − x C | |АС| = |СВ|⇔xC-xA=xB-xC
        Тогда возможно два равенства: x C − x A = x B − x C xC-xA=xB-xC и  x C − x A = − ( x B − x C ) xC-xA=-(xB-xC)
        Из первого равенства выведем формулу для координаты точки C C :  x C = x A + x B 2 xC=xA+xB2 (полусумма координат концов отрезка).
        Из второго равенста получим:  x A = x B xA=xB , что невозможно, т.к. в исходных данных - несовпадающие точки.
        Таким образом, формула для определения координат середины отрезка A B AB с концами  A ( x A ) A(xA) и  B ( x B ): B(xB): x A + x B 2 xA+xB2
        Полученная формула будет основой для определения координат середины отрезка на плоскости или в пространстве.
        Середина отрезка на плоскости Исходные данные: прямоугольная система координат на плоскости О x y Оxy, две произвольные несовпадающие точки с заданными координатами  A ( x A ,   y A ) AxA, yA и   B ( x B ,   y B ) BxB, yB .
        Точка C C – середина отрезка A B AB. Необходимо определить координаты  x C xC и  y C yC для точки C C.
        Возьмем для анализа случай, когда точки A A и B B не совпадают и не лежат на одной координатной прямой или прямой, перпендикулярной одной из осей. A x ,   A y   ;   B x ,   B y Ax, Ay ; Bx, By и  C x   , C y Cx ,Cy - проекции точек A A, B B и C C на оси координат (прямые О х   Ох и О y Оy).
        Согласно построению прямые  A A x ,   B B x ,   C C x AAx, BBx, CCx параллельны; прямые также параллельны между собой.
        Совокупно с этим по теореме Фалеса из равенства А С   =   С В АС = СВ следуют равенства: А x С x   =   С x В x АxСx = СxВx и А y С y   =   С y В y АyСy = СyВy, и они в свою очередь свидетельствуют о том, что точка С x Сx – середина отрезка А x В x АxВx, а С y Сy – середина отрезка А y В y АyВy.
        И тогда, опираясь на полученную ранее формулу, получим: x C = x A + x B 2 xC=xA+xB2 и y C = y A + y B 2 yC=yA+yB2
        Этими же формулами можно воспользоваться в случае, когда точки A A и B B лежат на одной координатной прямой или прямой,
        перпендикулярной одной из осей. Проводить детальный анализ этого случая не будем, рассмотрим его лишь графически:
        Резюмируя все выше сказанное, координаты середины отрезка A B AB на плоскости с координатами концов A   ( x A , y A ) A (xA,yA) и
        B   ( x B ,   y B ) B (xB, yB) определяются как: ( x A + x B 2 ,   y A + y B 2 ) (xA+xB2, yA+yB2)
        Середина отрезка в пространстве Исходные данные: система координат О x y z Оxyz и две произвольные точки с
        заданными координатами  A ( x A ,   y A ,   z A ) A(xA, yA, zA) и  B   ( x B ,   y B ,   z B ) B (xB, yB, zB).
        Необходимо определить координаты точки C C, являющейся серединой отрезка A B AB. A x ,   A y ,   A z   ;   B x ,   B y , B z Ax, Ay, Az ; Bx, By,Bz и  C x ,   C y ,   C z Cx, Cy, Cz - проекции всех заданных точек на оси системы координат.
        Согласно теореме Фалеса верны равенства: open A x C x | = open C x B x | ,   open A y C y ∣ ∣ = open C y B y ∣ ∣ , open A z C z | = open C z B z | AxCx=CxBx, AyCy=CyBy,AzCz=CzBz
        Следовательно, точки  C x ,   C y , C z Cx, Cy,Cz являются серединами отрезков  A x B x ,   A y B y ,   A z B z AxBx, AyBy, AzBz соответственно.
        Тогда, для определения координат середины отрезка в пространстве верны формулы: x C = x A + x B 2 ,   y c = y A + y B 2 ,   z c = z A + Z B 2 xC=xA+xB2, yc=yA+yB2, zc=zA+ZB2
        Полученные формулы применимы также в случаях, когда точки A A и B B лежат на одной из координатных прямых; на прямой, перпендикулярной одной из осей; в одной координатной плоскости или плоскости, перпендикулярной одной из координатных плоскостей.
    </string>

    <string name="itemenine7">Для начала вспомним теорему Пифагора: в прямоугольном треугольнике квадрат гипотенузы равен сумме квадратов катетов.
Формула Теоремы Пифагора:
a2> + b2> = c2>, где a, b — катеты, с — гипотенуза.
Формула Теоремы Пифагора:
Теорема косинусов звучит так: квадрат стороны треугольника равен сумме квадратов двух других его сторон минус удвоенное произведение этих сторон на косинус угла между ними.
Формула теоремы косинусов:
a2 = b2 + c2 - 2bc cos α
Формула теоремы косинусов
В доказательстве теоремы косинусов используем формулу длины отрезка в координатах. Рассмотрим данную формулу:
BC2 = (x2 - x1)2 + (y2 - y1)2
доказательстве теоремы косинусов
В доказательстве теоремы косинусов BC — это сторона треугольника АВС, которая обозначена буквой а. Введем удобную систему координат и найдем координаты нужных нам точек. У точки В координаты (с; 0).
Координаты точки С — (b cos α; b sin α) при α ∈ (0° ; 180°).
cos2α + sin2α = 1 — основное тригонометрическое тождество.
BC2 = a2 = (b cos α - c)2 + b2sin2α = b2cos2α + b2sin2α - 2bc cos α + c2 = b2(cos2α + sin2α) - 2bc cos α + c2
Что и требовалось доказать. </string>

    <string name="itemnine8">Определение 1 Скалярное произведение векторов называют число, равное произведению дин этих векторов
        на косинус угла между ними. Обозначение произведения векторов → a a→ и → b b→ имеет вид ( → a , → b ) a→,b→. П
        реобразуем в формулу: ( → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅ open → b ∣ ∣ ∣ ⋅ cos ( ˆ → a , → b ) a→,b→=a→·b→·cosa→,b→^.
        open → a ∣ ∣ a→ и open → b ∣ ∣ ∣ b→ обозначают длины векторов, ( ˆ → a , → b ) a→,b→^ - обозначение угла между заданными
        векторами. Если хоть один вектор нулевой, то есть имеет значение 0, то и результат будет равен нулю, ( → a , → b ) = 0
        a→,b→=0 При умножении вектора самого на себя, получим квадрат его дины: ( → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅ open → b ∣ ∣ ∣ ⋅
        cos ( ˆ → a , → a ) = open → a ∣ ∣ 2 ⋅ cos 0 = open → a ∣ ∣ 2 a→,b→=a→·b→·cosa→,a→^=a→2·cos0=a→2 Определение 2 Скалярное
        умножение вектора самого на себя называют скалярным квадратом. Вычисляется по формуле: ( → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅
        open → b ∣ ∣ ∣ ⋅ cos ( ˆ → a , → b ) a→,b→=a→·b→·cosa→,b→^. Запись ( → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅ open → b ∣ ∣ ∣ ⋅ cos
        ( ˆ → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅ n p → a → b = open → b ∣ ∣ ∣ ⋅ n p → b → a a→,b→=a→·b→·cosa→,b→^=a→·npa→b→=b→·npb→a→
        показывает, что n p → b → a npb→a→ - это числовая проекция → a a→ на → b b→, n p → a → a npa→a→- проекция → b b→ на →
        a a→ соостветсвенно. Сформулируем определение произведения для двух векторов: Скалярное произведение двух векторов →
        a a→ на → b b→ называют произведение длины вектора  → a a→ на проекцию → b b→ на направление  → a a→ или произведение
        длины → b b→ на проекцию  → a a→ соответственно. Скалярное произведение в координатах Вычисление скалярного произведе
        ния можно производить через координаты векторов в заданной плоскости или в пространстве. Скаларное произведение двух
        векторов на плоскости, в трехмерном простарнстве называют сумму координат заданных векторов → a a→ и → b b→. При вычи
        слении на плоскости скаларного произведения заданных векторов → a = ( a x , a y ) ,   → b = ( b x , b y ) a→=(ax,ay),
        b→=(bx,by) в декартовой системе используют: ( → a , → b ) = a x ⋅ b x + a y ⋅ b y a→,b→=ax·bx+ay·by, для трехмерного
        пространства применимо выражение: ( → a , → b ) = a x ⋅ b x + a y ⋅ b y + a z ⋅ b z a→,b→=ax·bx+ay·by+az·bz. Фактически
        это является третьим определением скалярного произведения. Докажем это. Доказательство 1 Для доказательства используем
        ( → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅ open → b ∣ ∣ ∣ ⋅ cos ( ˆ → a , → b ) = a x ⋅ b x + a y ⋅ b y a→,b→=a→·b→·cosa→,b→^=ax·bx+ay·by
        для векторов → a = ( a x , a y ) ,   → b = ( b x , b y ) a→=(ax,ay), b→=(bx,by) на декартовой системе. Следует отложить
        векторы −−→ O A = → a = ( a x , a y ) OA→=a→=ax,ay и −−→ O B = → b = ( b x , b y ) OB→=b→=bx,by. Тогда длина вектора −−→
        A B AB→будет равна −−→ A B = −−→ O B − −−→ O A = → b − → a = ( b x − a x , b y − a y ) AB→=OB→-OA→=b→-a→=(bx-ax,by-ay).
        Рассмотрим треугольник O A B OAB. A B 2 = O A 2 + O B 2 − 2 ⋅ O A ⋅ O B ⋅ cos ( ∠ A O B ) AB2=OA2+OB2-2·OA·OB·cos(∠AOB)
        верно , исходя из теоремы косинусов. По условию видно, что O A = open → a ∣ ∣ ,   O B = open → b ∣ ∣ ∣ ,
        A B = open → b − → a ∣ ∣ ∣ ,   ∠ A O B = ( ˆ → a , → b ) OA=a→, OB=b→, AB=b→-a→, ∠AOB=a→,b→^, значит,
        формулу нахождения угла между векторами запишем иначе open → b − → a ∣ ∣ ∣ 2 = open → a ∣ ∣ 2 + open → b ∣ ∣ ∣ 2 − 2 ⋅
        open → a ∣ ∣ ⋅ open → b ∣ ∣ ∣ ⋅ cos ( ˆ → a , → b ) b→-a→2=a→2+b→2-2·a→·b→·cos(a→,b→^).
        Тогда из первого определения следует, что open → b − → a ∣ ∣ ∣ 2 = open → a ∣ ∣ 2 + open → b ∣ ∣ ∣ 2 − 2 ⋅ ( → a , → b )
        b→-a→2=a→2+b→2-2·(a→,b→), значит ( → a , → b ) = 1 2 ⋅ ( open → a ∣ ∣ 2 + open → b ∣ ∣ ∣ 2 − open → b − → a ∣ ∣ ∣ 2 )
        (a→,b→)=12·(a→2+b→2-b→-a→2). Применив формулу вычисления длины векторов, получим: ( → a , → b ) = 1 2 ⋅ ⎛ ⎝ ⎛ ⎝ √ a 2 x +
        a y 2 ⎞ ⎠ 2 + ⎛ ⎝ √ b 2 x + b y 2 ) 2 − ( √ ( b x − a x ) 2 + ( b y − a y ) 2 ) 2 ⎞ ⎠ = = 1 2 ⋅ ⎛ ⎝ a 2 x + a 2 y + b 2 x +
        b 2 y − ⎛ ⎝ b x − a x ⎞ ⎠ 2 − ⎛ ⎝ b y − a y ⎞ ⎠ 2 ⎞ ⎠ = = a x ⋅ b x + a y ⋅ b y a→,b→=12·((a2x+ay2)2+(b2x+by2)2-((bx-ax)2+(by
        -ay)2)2)==12·(a2x+a2y+b2x+b2y-(bx-ax)2-(by-ay)2)==ax·bx+ay·by Докажем равенства: ( → a , → b ) = open → a ∣ ∣ ⋅ open → b
        ∣ ∣ ∣ ⋅ cos ( ˆ → a , → b ) = = a x ⋅ b x + a y ⋅ b y + a z ⋅ b z (a→,b→)=a→·b→·cos(a→,b→^)==ax·bx+ay·by+az·bz –
        соответственно для векторов трехмерного пространства. Скалярное произведение векторов с координатами говорит о том,
        что скалярный квадрат вектора равен сумме квадратов его координат в пространстве и на плоскости соответственно. → a
        = ( a x , a y , a z ) ,   → b = ( b x , b y , b z ) a→=(ax,ay,az), b→=(bx,by,bz) и ( → a , → a ) = a x 2 + a y 2 (a→,a→)=ax2+ay2.
</string>

    <string name="itemenine9">Формула скалярного произведения векторов для плоских задач
В плоской задаче скалярное произведение векторов a = {ax ; ay} и b = {bx ; by} можно найти по формуле:
a * b = ax * bx + ay * by
Формула скалярного произведения векторов для пространственных задач
В пространственной задаче скалярное произведение векторов a = {ax ; ay ; az} и b = {bx ; by ; bz} можно найти по формуле:
a * b = ax * bx + ay * by + az * bz
Формула скалярного произведения n-мерных векторов
В n-мерном пространстве скалярное произведение векторов a = {a1; a2; … ; an} и b = {b1; b2; ... ; bn} можно найти по формуле:
a * b = a1 * b1 + a2 * b2 + ... + an * bn
Свойства скалярного произведения векторов:
Скалярное произведение вектора самого на себя всегда больше или равно нулю. В результате получается нуль, если вектор равен нулевому вектору.
→а * →а > 0
→0 * →0 = 0
Скалярное произведение вектора самого на себя равно квадрату его модуля:
→a * →a = →∣∣a∣∣2
Операция скалярного произведения коммуникативна, то есть соответствует переместительному закону:
→a * →b = →b * →a
Операция скалярного умножения дистрибутивна, то есть соответствует распределительному закону:
(→a + →b) * →c = →a * →c + →b * →c
Сочетательный закон для скалярного произведения:
(k * →a) * →b = k * (→a * →b)
Если скалярное произведение двух ненулевых векторов равно нулю, то эти векторы ортогональны, то есть перпендикулярны друг другу:
a ≠ 0, b ≠ 0, a * b = 0 = a ┴ b
Эти свойства очень легко обосновать, если отталкиваться от определения скалярного произведения в координатной форме и от свойств операций сложения и умножения действительных чисел.
Для примера докажем свойство коммутативности скалярного произведения (→a, →b) = (→b, →a)
По определению (→a, →b) = ax*bx + ay*by и (→b, →a) = bx*ax + by*ay. В силу свойства коммутативности операции умножения действительных чисел, справедливо ax*bx = bx*ax b ay*by = by*ay, тогда ax*bx + ay*by = bx*ax + by*ay.
Следовательно, (→a, →b) = (→b, →a), что и требовалось доказать.
Аналогично доказываются остальные свойства скалярного произведения.
Следует отметить, что свойство дистрибутивности скалярного произведения справедливо для любого числа слагаемых, то есть,
свойство дистрибутивности скалярного произведения справедливо для любого числа слагаемых
и,
свойство дистрибутивности скалярного произведения справедливо для любого числа слагаемых рис2
откуда следует:
свойство дистрибутивности скалярного произведения справедливо для любого числа слагаемых рис3
Примеры вычислений скалярного произведения
Пример 1
Вычислите скалярное произведение двух векторов →a и →b, если их длины равны 3 и 7 единиц соответственно, а угол между ними равен 60 градусам.
Как решаем:
У нас есть все данные, чтобы вычислить скалярное произведение по определению:
(→a,→b) = →|a| * →|b| * cos(→a,→b) = 3 * 7 cos60° = 3 * 7 * 1/2 = 21/2 = 10,5.
Ответ: (→a,→b) = 21/2 = 10,5</string>

    <string name="itemenine10">Общее уравнение прямой: Ax + By + C = 0. Этим уравнением можно задать любую прямую. Коэффициенты А, В, С при этом определяются не однозначно, а с точностью до пропорциональности.
Уравнение Ax + By + C = 0 называется неполным уравнением прямой на плоскости, если хотя бы один из его коэффициентов А, В, С равен нулю.
Если коэффициент B = 0, A ≠ 0 ≠ C , то из уравнения Ax + By + C = 0 следует x = - C / A = a. Это уравнение прямой, параллельной оси Оу, отсекающей от оси Ох отрезок величиной а.
Если коэффициент A = 0, B ≠ 0 ≠ C то из уравнения Ax + By + C = 0 следует y = - C / B = b. Это уравнение прямой, параллельной оси Ох, отсекающей от оси Оу отрезок величиной b.
Если C = 0, то уравнение Ax + By + C = 0 принимает вид Ax + By = 0. Ясно, что эта прямая проходит через начало координат.
Если в уравнении Ax + By = 0 коэффициент B ≠ 0 , то отсюда получаем y = -  x. Обозначив через
k = -  , получаем уравнение, которое носит название уравнения прямой с угловым коэффициентом
y = k * x.
Если в уравнении Ax + By = 0 A ≠ B = 0, то Ax = 0 и, сокращая на А, получаем уравнение оси Оу: x = 0.
Если в уравнении Ax + By = 0 B ≠ A = 0, то By = 0 и, сокращая на В, получаем уравнение оси Ох: y = 0.
Подведем итог исследования общего уравнения прямой Ax + By + C = 0:
1) Если A ≠ 0, B ≠ 0, C ≠ 0 , то уравнение Ax + By + C = 0 может быть записано в виде уравнения прямой в отрезках: x /a + y / b = 1 – прямая, отсекающая от осей координат отрезки величиной а и b соответственно.
2) Если A = 0, B ≠ 0, C ≠ 0, то уравнение может быть записано в виде: y = b – прямая параллельная оси Ох и отсекающая от оси Оу отрезок величины b.
3) Если A ≠ 0, B = 0, C ≠ 0, то уравнение может быть записано в виде: x = a – прямая параллельная оси Оу и отсекающая от оси Ох отрезок величины а.
4) Если A = 0, B ≠ 0, C = 0, то уравнение прямой имеет вид: y = 0 – прямая совпадает с осью Ох.
5) Если A ≠ 0, B = 0, C = 0, то уравнение прямой имеет вид: x = 0 – прямая совпадает с осью Оу.
6) Если A ≠ 0, B ≠ 0, C = 0, то уравнение может быть записано в виде: y = k * x – уравнение прямой с угловым коэффициентом.</string>

    <string name="itemnine11">
Установите, истинны или ложны высказывания: условие, учащимся необходимо поставить знаки «+» или «-» при выборе ответа (Приложение3)
Любой многоугольник является правильным, если все его стороны равны.(-)
Около любого правильного многоугольника можно описать окружность и притом только одну. (+)
Окружность, касающаяся всех сторон многоугольника, называется вписанной. (+)
Если все вершины многоугольника лежат на окружности, то окружность называется описанной. (+)
Многоугольник является правильным, если все его углы равны. (-)
Окружность, вписанная в правильный многоугольник, касается каждой стороны многоугольника в её середине. (+).
Решение задач
4.Выполнить тест
а) Чему равна дуга окружности (в градусах), стягиваемая стороной правильного треугольника?
А) 60 0 ; Б) 120 0 ; В) не знаю .
б) Сколько сторон имеет правильный многоугольник, у которого сумма всех углов равна 540 0 ?
А) 5; Б) 6; В) не знаю.
в) Чему равна длина окружности, если ее диаметр равен 50 см?
А) 50 см; Б)25 см; В) не знаю.
г) Из круга, радиус которого равен 20 см, вырезан сектор. Дуга сектора равна 90 0 . Чему равна площадь оставшейся части круга?
А) 100 см 2 ; Б) 300 см 2 ; В) не знаю.
Все задачи, которые мы решили, относятся к группе простых задач. На уроке мы рассмотрели различные виды тестов.
На экзаменах в 9 задачи такого типа даются в задании в первой части, т.е. более легкие задачи. Для получения оценок «4» и «5», необходимо выполнить более сложные задачи, т. е задачи второй части
(с подробным оформлением решения).
Давайте перейдем к более сложным заданиям.
4.Решение более сложных задач.
* Дан прямоугольный треугольник, катеты которого равны
3см и 4 см. Найти длину окружности и площадь круга, вписанного в этот треугольник.
** Периметр правильного треугольника, вписанного в окружность, равен 18 см. Найдите периметр квадрата, вписанного в эту же окружность.
* Сторона правильного треугольника, вписанного в окружность,
равна 10. Найдите длину этой окружности.
Сторона правильного вписанного шестиугольника равна 12 см. Найдите площадь описанного около этой окружности квадрата.</string>

    <string name="itemnine12">Определение 1. Многоугольник − замкнутая ломаная линия.
Объединение многоугольника и ограниченной им части плоскости также называют многоугольником. Поэтому представим другое определение многоугольника:
Определение 2. Многоугольник − это геометрическая фигура, которая является частю плоскости, ограниченная замкнутой ломаной.
Вершины ломаной называются вершинами многоугольника. Звенья ломаной называются сторонами многоугольника.
Любой многоугольник разделяет плоскость на две части, одна из которых называется внутренней областью многоугольника, а другая внешней областью многоугольника.
Виды многоугольников
Многоугольник с тремя вершинами называется треугольником, с четыремя вершинами − четырехугольником, с пяти вершинами − пятиугольником, и т.д. Многоугольник с
 вершинами называется угольником.
Обозначают многоугольник буквами, стоящих при его вершинах. Называют многоугольник чередовав буквы при его вершинах по часовой стрелке или против часовой стрелки. Например, многоугольник на рисунке 2 называют
Вершины многоугольника называются соседними, если они являются концами одной из его сторон.
Стороны многоугольника называются смежными, если они имеют общую вершину.
Простой многоугольник. Самопересекающийся многоугольник
Многоугольник называется простым, если его несмежные стороны не имеют общих точек (внутренних или концевых).
На рисунке 3 изображен простой многоугольник так как стороны многоугольника не имеют самопересечений.
Многоугольник называется выпуклым, если она лежит по одну сторону от прямой, проходящей через любую его сторону.
Простой многоугольник называется правильным, если все его стороны равны и все углы равны. Например равносторонний треугольник является правильным многоугольником, поскольку все его стороны равны, и все его углы равны 60°. Квадрат является правильным многоугольником, так как все его стороны равны и все его углы равны 90°.
Самопересекающийся многоугольник, все стороны которого равны и все углы равны, называется звездчатым или звездчато-правильным.
На рисунке 9 представлен звездчатый пятиугольник поскольку все углы
Углом (внутренним углом) многоугольника при данной вершине называется угол между двумя сторонами многоугольника, сходящимися к этой вершине. Если многоугольник выпуклый, то все углы многоугольника меньше 180°. Если же многоугольник невыпуклый, то он имеет внутренний угол больше 180° (угол
Внешним углом многоугольника при данной вершине называется угол смежный внутреннему углу многоугольника при данной вершине.
Диагоналями называют отрезки, соединяющие две несоседние вершины многоугольника.
    </string>

    <string name="itemnine13">Фигуру называют выпуклой, если для любых двух точек этой фигуры соединяющий их отрезок полностью принадлежит фигуре.
      Правильными многоугольниками называют выпуклые многоугольники, у которых все углы равны и все стороны равны.
      Замечание 1. В любой правильный многоугольник можно вписать окружность.
      Замечание 2. Около любого правильного многоугольника можно описать окружность.
      Замечание 3. Центры вписанной в правильный многоугольник окружности и описанной около правильного многоугольника окружности совпадают. Эту точку называют центром правильного многоугольника.
        Основные свойства правильного многоугольника
    Все стороны равны: a1=a2=a3=…=an-1=an
Все углы равны: α1=α2=α3=…=αn-1=αn
Центр вписанной окружности Oв совпадает с центром описанной окружности Oо, что и образуют центр многоугольника O.
Сумма всех углов n-угольника равна:180°·n-2
Сумма всех внешних углов n-угольника равна 360°: β1+β2+β3+…+βn-1+βn=360°
Количество диагоналей (Dn) n-угольника равна половине произведения количества вершин на количество диагоналей, выходящих из каждой вершины.
</string>

    <string name="itemnine14">Одним из основных объектов изучения стереометрии являются геометрические тела. К ним относятся уже известные нам тетраэдр, куб, параллелепипед, призма, цилиндр, конус и шар.
Наглядные представления позволяют обнаружить у любого геометрического тела его внутренние точки, т. е., на интуитивном уровне, такие точки, которые отделены от остальных точек пространства границей этого тела. Например, внутренность шара отделена от остальных точек пространства своей границей — сферой, а внутренность куба — также своей границей — шестью его гранями.
При этом следует заметить, что любые две внутренние точки, например шара, могут быть соединены линией, целиком содержащейся внутри этого шара, т. е. линией, состоящей только из внутренних точек данного шара.
Ранее, при изучении различных разделов стереометрии 10 класса, мы использовали такие геометрические тела, как куб, правильный тетраэдр, параллелепипед, призму и др.
Вместе с тем мы не вводили определения ни одной из этих фигур, а при изображении их пользовались лишь теми наглядными представлениями о них, которые приобрели в основной школе и из практики.
Теперь нам предстоит ввести определение каждой из упомянутых выше фигур. Но прежде введём ряд необходимых понятий.
Определение. Шаром с данным центром S и радиусом R > 0 называется множество всех точек М пространства, расстояние от каждой из которых до центра S не превосходит R, т. е. MS ⩽ R (рис. 50).
Заметим, что множество всех точек М пространства, для каждой из которых выполняется условие MS = R, представляет собой сферу с центром S и радиусом R.
Аналогично определению выпуклой фигуры на плоскости введём понятие выпуклой фигуры в пространстве.
ОПРЕДЕЛЕНИЕ. Фигура F называется выпуклой, если отрезок АВ с концами в любых двух точках А и В фигуры F целиком содержится в этой фигуре.
    Выпуклые многогранники обладают рядом свойств.
1. Выпуклый многогранник лежит по одну сторону от плоскости каждой своей грани.
ДОКАЗАТЕЛЬСТВО. Пусть M — данный выпуклый многогранник, Q — одна (любая) из его граней, α — плоскость, содержащая грань Q (α — плоскость грани Q).
Методом от противного докажем, что многогранник М лежит по одну сторону от плоскости α.
Допустим, что многогранник M не лежит по одну сторону от плоскости α. Тогда найдутся такие две точки А и В этого многогранника, которые лежат по разные стороны от плоскости α (рис. 62). Соединяя точки А и В со всеми точками грани Q, мы получаем многогранник М1 (многогранник M1 состоит из двух пирамид с вершинами А и В и общим основанием Q. Эти пирамиды образованы отрезками АХ и ВХ, где Х — любая точка грани Q).
Так как данный многогранник М выпуклый, то точки отрезков АХ и ВХ, а следовательно, все точки многогранника M1 являются внутренними точками многогранника М. Поэтому многогранник М1 содержится в многограннике М: М1 ⊂ М. Это, в свою очередь, означает, что внутренние точки многоугольника Q лежат внутри многогранника M1. Но так как М1 ⊂ М, то все точки многоугольника Q являются внутренними точками и данного многогранника M, что невозможно, так как многоугольник Q — грань данного многогранника М, а каждая точка грани многогранника M является его граничной точкой. Пришли к противоречию. Значит, допущение неверно, и многогранник М лежит по одну сторону от плоскости α, что и требовалось доказать. ▼
Верно и обратное утверждение.
Если многогранник лежит по одну сторону от плоскости каждой своей грани, то он выпуклый.
ДОКАЗАТЕЛЬСТВО. Пусть многогранник М лежит по одну сторону от плоскости каждой своей грани.
Допустим, что он не выпуклый. Тогда найдутся такие две точки А и В многогранника М, что на отрезке АВ есть точка X, не принадлежащая многограннику М (рис. 63). Так как А ∈ М, Х ∉ М, а многогранник М лежит по одну сторону от плоскости каждой своей грани, то точки А и Х разделены плоскостью, по крайней мере, одной из граней многогранника М. Обозначим эту плоскость α.
Разделённость точек A ∈ М и Х ∉ M плоскостью α означает, что прямая АХ пересекает плоскость α в некоторой точке С отрезка АХ, и многогранник М целиком лежит в том полупространстве относительно плоскости α, которое содержит точку А. Это полупространство не содержит точку X, которая лежит между точками А и В, значит, оно не должно содержать и точку B. Но, с другой стороны, точка В — точка многогранника М, поэтому (по условию теоремы) она должна лежать с точкой A в одном полупространстве относительно плоскости α. Пришли к противоречию, которое и доказывает утверждение о том, что многогранник M — выпуклый.
2. Каждая грань выпуклого многогранника является выпуклым многоугольником.
ДОКАЗАТЕЛЬСТВО. Пусть Q — грань выпуклого многогранника М, α — плоскость этой грани (рис. 64). Так как многогранник M выпуклый, то он целиком расположен в одном полупространстве относительно плоскости α, и общие точки плоскости α и многогранника M образуют грань Q, т. е. пересечением многогранника M и плоскости α является многоугольник Q. Вследствие того, что пересечением двух выпуклых фигур является выпуклая фигура, приходим к выводу: грань Q многогранника М — выпуклый многоугольник, что и требовалось доказать. ▼
Теорема 11. Плоскость, проходящая через внутреннюю точку выпуклого многогранника, пересекает его по выпуклому многоугольнику.
ДОКАЗАТЕЛЬСТВО. Пусть плоскость α проходит через внутреннюю точку А многогранника M. Пересечением выпуклых фигур М и α является некоторая выпуклая фигура Q = М ∩ α (рис. 65), содержащая внутренние точки (А — внутренняя точка многогранника М, а следовательно, и внутренняя точка фигуры Q, лежащая в плоскости α).
Граница многогранника M представляет собой объединение конечного числа выпуклых многоугольников. Следовательно, пересечением секущей плоскости α с гранями многогранника является конечное число отрезков, образующих границу фигуры Q.
Таким образом, получаем, что пересечением выпуклого многогранника M и плоскости α является выпуклая фигура Q, границей которой является объединение конечного числа отрезков. Следовательно, Q — выпуклый многоугольник. Теоремa доказана</string>

    <string name="itemnine15">Тела вращения – это объемные тела, которые возникают при вращении некой плоской фигуры, которая, в свою очередь, ограничена кривой и крутится вокруг оси, лежащей в той же плоскости.
Какие же основные тела вращения существуют?
Шар. Это геометрическая фигура, которая образована в результате вращения полукруга вокруг диаметра разреза.
Цилиндр. Это геометрическая фигура, которая образована в результате вращения прямоугольника вокруг одной из его сторон.
Конус. Это геометрическая фигура, которая образована в результате вращения прямоугольного треугольника вокруг одного из своих катетов.
Тор. Это геометрическая фигура, которая образована в результате вращения окружности вокруг прямой, при этом окружность прямую не пересекает.
Стоит отметить такой интересный факт, что если вращаются контуры фигур, то у нас возникает поверхность вращения. Пример – сфера, которая образовывается в результате вращения окружности. Если же вращаются заполненные контуры, то у нас возникают тела. например, шар, который образовывается в результате вращения круга 9а круг. как всем известно, тело заполненное).
Тела вращения, разумеется, имеют свой объем и свою площадь. И то и другое, можно узнать с помощью теорем Гульдина-Паппа.
Первая теорема гласит о том, что площадь поверхности линии, которая образуется при вращении и лежит целиком в плоскости по одну сторону от оси вращения, равняется произведению длины линии на длину окружности, пробегаемой центром масс этой линии.
Вторая теорема говорит о том, что объем тела, который образуется при вращении фигуры и лежит целиком в плоскости по одну сторону от оси вращения, равняется произведению площади фигуры на длину окружности, пробегаемой центром масс этой фигуры.</string>
    <string name="search">Введите тему для поиска</string>
    <string name="_8">Тест 8 класс</string>
    <string name="_1_120">1. Величина одного из углов прямоугольной трапеции равна 120º. Найдите острый угол этой трапеции. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_45">45</string>
    <string name="_60">60</string>
    <string name="_120">120</string>
    <string name="_2_abcd_a_bc_k_bk_7_kc_3">2. В параллелограмме ABCD биссектриса угла A пересекает сторону BC в точке K так, что BK=7 см, KC=3 см. Чему равен периметр параллелограмма? Ответ дайте в сантиметрах.</string>
    <string name="_34">34</string>
    <string name="_10">10</string>
    <string name="_3_abcd_dfc_40_bca_cad_50_acd_70">3. В четырехугольнике ABCD угол DFC=40, BCA=CAD=50, ACD=70. Определите его вид.</string>
    <string name="romb">ромб</string>
    <string name="parr">параллелограмм</string>
    <string name="tr">трапеция</string>
    <string name="_4_abcd_160">4. В параллелограмме ABCD угол А+С=160. Найдите угол В. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_100">100</string>
    <string name="_360">360</string>
    <string name="_5_5">5. В выпуклом многоугольнике провели все его диагонали. Их оказалось 5. Сколько сторон имеет этот многоугольник?</string>
    <string name="_5">5</string>
    <string name="_3">3</string>
    <string name="_6_18">6. В равностороннем треугольнике со стороной 18 см через середину одной из них проведены прямые, параллельные двум другим сторонам треугольника. Чему равен периметр образовавшегося четырёхугольника? Ответ дайте в метрах.</string>
    <string name="_0_36">0.36</string>
    <string name="_1_35">1.35</string>
    <string name="_7_40_42">7. Катеты прямоугольного треугольника 40 см и 42 см. Найдите радиус описанной около этого треугольника окружности. Ответ дайте в метрах.</string>
    <string name="_0_29">0.29</string>
    <string name="_18">18</string>
    <string name="_0_23">0.23</string>
    <string name="_8_240_460">8. Диагональ параллелограмма образует с двумя его сторонами углы 240 и 460. Чему равен больший угол параллелограмма?</string>
    <string name="_54">54</string>
    <string name="_23">23</string>
    <string name="_110">110</string>
    <string name="_9_18">9. В равнобедренной трапеции диагонали взаимно перпендикулярны, высота трапеции равна 18 см. Найдите площадь трапеции.</string>
    <string name="_324">324</string>
    <string name="_36">36</string>
    <string name="_10_3_5">10. В прямоугольнике перпендикуляры, проведённые из точки пересечения диагоналей к его сторонам, равны соответственно 3 см и 5 см. Чему равен периметр прямоугольника? Ответ дайте в миллиметрах.</string>
    <string name="_67">67</string>
    <string name="_160">160</string>
    <string name="_320">320</string>
    <string name="anser">Ответ</string>
    <string name="_9">Тест 9 класс</string>
    <string name="_1_28_18">1. Средняя линия трапеции равна 28, а меньшее основание равно 18. Найдите большее основание трапеции.</string>
    <string name="_46">46</string>
    <string name="_38">38</string>
    <string name="_2_13_2">2. Найдите площадь прямоугольного треугольника, если его гипотенуза равна √13 а один из катетов равен 2.</string>
    <string name="_6">6</string>
    <string name="_3_58_40">3. Диагональ прямоугольного телевизионного экрана равна 58 см, а высота экрана ― 40 см. Найдите ширину экрана. Ответ дайте в сантиметрах.</string>
    <string name="_12">12</string>
    <string name="_4_aco_28_ca_o_co_b_d_ad">4. Угол ACO равен 28°. Его сторона CA касается окружности с центром в точке O. Сторона CO пересекает окружность в точках B и D. Найдите градусную меру дуги AD окружности, заключённой внутри этого угла. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_118">118</string>
    <string name="_108">108</string>
    <string name="_42">42</string>
    <string name="_5_86">5. Гипотенуза прямоугольного треугольника равна 86. Найдите радиус описанной окружности этого треугольника.</string>
    <string name="_4">4</string>
    <string name="_73">73</string>
    <string name="_43">43</string>
    <string name="_6_ac_bd_o_aod_114_acb">6. Отрезки AC и BD — диаметры окружности с центром O. Угол AOD равен 114°. Найдите вписанный угол ACB. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_33">33</string>
    <string name="_57">57</string>
    <string name="_21">21</string>
    <string name="_7_90">7. Один угол равнобедренного треугольника на 90° больше другого. Найдите меньший угол. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_30">30</string>
    <string name="_180">180</string>
    <string name="_8_100">8. Сумма двух углов параллелограмма равна 100°. Найдите один из оставшихся углов. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_50">50</string>
    <string name="_130">130</string>
    <string name="_9_ac_b_200_bc_a_80_acb">9. Дуга окружности AC, не содержащая точки B, составляет 200°. А дуга окружности BC, не содержащая точки A, составляет 80°. Найдите вписанный угол ACB. Ответ дайте в градусах.</string>
    <string name="_280">280</string>
    <string name="_40">40</string>
</resources>